%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=2cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Graphes}
\date{24/04/18}
\classe{T\up{ale}ES}
\dsnum{DS \no5 A}

\pagestyle{empty}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Exercice type bac --- 15 points]
% Très inspiré du sujet de bac ES/L Antilles-Guyane, septembre 2016
Flavie joue à un jeu vidéo dans lequel elle doit défendre sa ville contre l'ordinateur qui attaque par vagues par l'une des trois portes $A$, $B$ ou $C$. Elle a lu sur un forum que :
\begin{itemize}
\item après une attaque à la porte $A$, l'ordinateur a une chance sur deux d'attaquer par $B$, une chance sur deux par $C$, mais jamais à nouveau en $A$ ;
\item après une attaque à la porte $B$, l'ordinateur attaque l'une des trois portes $A$, $B$, et $C$ avec la même probabilité d'un tiers ;
\item après une attaque à la porte $C$, l'ordinateur attaque à nouveau en $C$ avec une probabilité $0,05$, en $A$ avec une probabilité $0,6$, et en $B$ sinon.
\end{itemize}

Elle a également remarqué que la première attaque se fait toujours par la porte $C$.

On appelle $P_n=\begin{pmatrix}a_n&b_n&c_n\end{pmatrix}$ la matrice ligne décrivant la probabilité que l'ordinateur attaque l'une des trois portes $A$, $B$ ou $C$ lors de l'attaque numéro $n$.

\begin{enumerate}
\item Justifier que $P_1=\begin{pmatrix}0&0&1\end{pmatrix}$.
\item Traduire la situation par un graphe probabiliste de sommets $A$, $B$, $C$.
\end{enumerate}
On donne $M$ la matrice de transition de ce graphe.
\[
M=\begin{pmatrix}
0&0,5&0,5\\
^1/_3& ^1/_3& ^1/_3\\
0,6&0,35&0,05
\end{pmatrix}
\]
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{2}
\item Quelle est la signification du coefficient $0,35$ dans la matrice $M$ ?
\item 
\begin{enumerate}
\item Calculer $P_2$.
\item Quelle est la probabilité que la deuxième attaque de l'ordinateur se fasse par la par porte $B$ ?
\end{enumerate}
\item Peut-on affirmer, à $10^{-1}$ près, que les trois portes ont la même probabilité de subir la 5\up{e} attaque ?
\item
\begin{enumerate}
\item Calculer $P_{20}$ et $P_{30}$ (arrondir le résultat à $10^{-2}$).
\item Conjecturer la valeur exacte des coefficients de la matrice ligne $P$ correspondant à un état probabiliste stable.
\item Vérifier votre conjecture.
\end{enumerate}
On admet que quel que soit l'état probabiliste initial, celui-ci converge vers cet état stable.
\begin{enumerate}
\setcounter{enumii}{3}
\item À long terme, quelle est la porte qui a le plus de probabilité d'être attaquée ?
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[État stable --- 5 points]
On considère un graphe probabiliste d'ordre 2, dont la matrice de transition est :
\[M=
\begin{pmatrix}
0,55&0,45\\
0,8&0,2
\end{pmatrix}
\]
On note $P=\begin{pmatrix}a&b\end{pmatrix}$ l'état stable de ce graphe. Déterminer $a$ et $b$.
\end{exercice}

\end{document}
